% !TeX root = ../PresentationOverlay.tex
\title{ELE747 - COURS 2 \texorpdfstring{\\}{} Relation entre les pixels et Histogrammes}
\author{Jean-François Pambrun\texorpdfstring{\\}{} {\it École de technologie supérieure}\texorpdfstring{\\}{}}
\date{Hiver 2013}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{hyperref}
\begin{document}
\begin{frame}[plain]\mytitlepage\end{frame} 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 


\section{Intro}
\subsection{Retour sur le cours précédent}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item Système visuel humain
    \begin{itemize}
      \pause\item Vision assurée par les cônes et bâtonnets
      \pause\item le SVH peut percevoir $10^{10}$ niveaux d'intensités
      \begin{itemize} 
        \item mais un observateur typique ne peut discerner qu'une vingtaine d'intensités lorsque sa vision est adaptée à un stimulus d'arrière-plan
      \end{itemize}
      \pause\item La perception de la différence entre deux intensités n'est pas linéaire;  elle déprend plutôt de la loi de Weber-Fechner
      \pause\item Deux paramètres sont importants lors de l'acquisition
      \begin{itemize}
        \item Quantification (résolution colorimétrique)
        \item Échantillonnage (résolution spatiale)
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}



\subsection{Aujourd'hui}
\begin{frame}{\insertsubsection}
    \begin{itemize}
    \item Types de relation
    \begin{itemize}
      \item Voisinage
      \item Connexité
      \item Distance
    \end{itemize}
    \item Histogramme
    \item Égalisation d'histogramme
    \item Opérations ponctuelles  
    \end{itemize}
\end{frame}



\section{Relation entre les pixels}

\subsection{Voisinage}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  Soit un pixel $p$ avec les coordonnées $ (x,y)$

  \pause
  \begin{itemize}
    \item 4-neighbors 
    $$ {N_4}(p) = \{(x+1,y), (x-1,y), (x,y+1), (x,y-1)\} $$
  \end{itemize}

  \pause
  \begin{itemize}
    \item 4 voisins diagonaux
    $${N_d}(p) = \{(x+1,y+1), (x+1,y-1), (x-1,y+1), (x-1,y-1)\} $$
  \end{itemize}

  \pause  
  \begin{itemize}
      \item 8-neighbors
      $${N_8}(p) = \{ {N_4}(p) + {N_d}(p)\}$$
  \end{itemize}  
\end{frame}



\subsection{Connexité}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  Deux pixels sont connectés si :
  \begin{itemize}
    \item Ils sont voisins 
    ${N_8}(p),  {N_4}(p)$
  \end{itemize}
  \begin{itemize}
    \item Et leur niveau de gris satisfait un certain degré de similarité
    \begin{itemize}
      \item Par exemple, si $v$ est l'ensemble de valeur utilisée pour définir la similarité 
      \begin{itemize}
        \item $ v=\{1\} $ pourrait être utilisé dans le cas d'une image binaire pour connecter les pixels dont la valeur est $1$
        \item $ v=\{200..255\} $ pourrait servir à connecter les pixels pâles dans une image de niveau de gris
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
  \pause
  La connexité entre pixels est utilisée 
  \begin{itemize}
    \item dans la définition des frontières des objets 
    \item dans la segmentation des régions
    \item dans la définition des chemins
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}<beamer>{\insertsubsection}
	\begin{center}
		Exemple
	\end{center}
        %  1     1     0     0  
        %  1     1     0     0     
        %  0     0     1     1
        %  1     1     1     1 
        %  1     1     0     0

        % A=zeros(5:5);A(1:2,1:2)=1;A(3:4,3:4)=1;A(4:5,1:2)=1;
        % B= bwlabel(A,4);

        % 5 7 2 4 7
        % 6 5 1 5 4
        % 4 9 2 8 4
        % 0 7 5 7 9

		% %v=[5..7]  
		% A=[5 7 2 4 7;6 5 1 5 4;4 9 2 8 4; 0 7 5 7 9]
		% B = A<=7 & A>=5
\end{frame}



\begin{frame}{\insertsubsection}
  On considère trois types de connexité
  \begin{itemize}
    \pause
    \item 4-connecté : deux pixels $p$ et $q$ avec leurs valeurs appartenant à $v$ sont connecté si $q$ est dans l’ensemble ${N_4}(p)$ 
    \pause
    \item 8-connecté : $p$ et $q$ sont 8-connecté si $q$ est dans l’ensemble ${N_8}(p)$ et leurs valeurs sont compris dans $v$
	\pause    
    \item m-connecté : $p$ et $q$ avec leurs valeurs appartenant à $v$  sont m-adjacent si
    \begin{itemize}
      \item $q$ est dans ${N_4}(p)$ ou
      \item $q$ est dans ${N_d}(p)$ et l’ensemble ${N_4}(p) \cap {N_4}(q)$ n’a aucun pixel compris dans $v$
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}{\insertsubsection}
  La connexité mixte(m-connecté) est utilisée afin d’éliminer les chemins multiples qui ressortent lors de l’utilisation de la 8-connexité
  \insertFigure{9cm}{image19.png}{Exemple de m-connexité. a) matrice originale $v=\{1\}$, b) 8-connecté, c) m-conneté}
\end{frame}


\subsection{Région adjacente}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{8cm}{image22.png}{Deux région, $S_1$ à gauche et $S_2$ à droite}
  Est-ce que $S_1$ et $S_2$ sont adjacent ?
  \begin{itemize}
    \item Oui, si on considère la connexité $N_8(p)$
    \item Non, si on considère la connexité $N_4(p)$
  \end{itemize}
  Deux régions non adjacentes sont dites disjointes
\end{frame}



\subsection{Chemin}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  Un chemin \og path \fg{} reliant le pixel $p$ avec les coordonnées $(x,y)$ à un pixel $q$, $(s,t)$, est une séquence de pixels distincts :
  \begin{itemize}
    \item $(x_0,y_0), (x_1,y_1), ..., (x_n,y_n)$
    \pause
    \begin{itemize}
      \item où $(x_0,y_0)=(x,y)$ , $(x_n,y_n)=(s,t)$
      \item et $(x_i,y_i)$ est connecté à $(x _{i - 1}, y_{i - 1})$ pour ${\rm{1}} \le {\rm{i }} \le {\rm{n}} $; $n$ est la longueur du chemin.
    \end{itemize}
    
    \pause     
    \item Le chemin est fermé si $(x_0, y_0) = (x_n, y_n)$
    
    \pause    
    \item 4-, 8- et m-chemins peuvent être définis en fonction du type de connexité
    
    \pause    
    \item si ${\rm{p}},{\rm{q}} \in {\rm{ S}}$, $q$ est connecté à $p$ dans $S$ s' il existe un chemin de $p$ à $q$ compris dans l'ensemble $S$.
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}<beamer>{\insertsubsection}
	\begin{center}
		Exemple
	\end{center}
	% A = ...
	%     [1     1     0     0;...
	%      1     1     1     0;... 
	%      1     0     0     1;...
	%      1     1     1     1;...
	%      1     1     0     0] 
	%  
	% Ab = bwtraceboundary(A, [1 1], 'N',8, 100,'clockwise')
	% 
	% imshow(A,[],'InitialMagnification',3000)
	% hold on;  plot(Ab(:,2),Ab(:,1),'g','LineWidth',2);
	

	
	% I = imread('circuit.tif');
	% BW = edge(I,'canny');
	% imshow(BW,'InitialMagnification',200);
	% 
	% BWb = bwtraceboundary(BW, [242 197], 'N',4, 1000,'clockwise')
	% hold on;  plot(BWb(:,2),BWb(:,1),'g','LineWidth',2);

\end{frame}


\subsection{Régions et frontières}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  Soit $R$, un sous ensemble de pixels 
  \begin{itemize}
    \item $R$ est une région si $R$ est un ensemble connecté.
  \end{itemize}
 \pause  
  La frontière \og boundary \fg{}  de $R$ est un ensemble de pixels dans $R$ qui a au moins un voisin qui n’appartient pas à $R$. Toujours en considérant le type de connectivité. 

  \begin{itemize}
    \item Note : ici on parle de frontière interne, la frontière externe est la frontière équivalente vue de l'arrière-plan.
  \end{itemize}

  \pause
  Ne pas confondre frontière avec contour (\og edge \fg{}). Un contour est plutôt défini comme une discontinuité de l'intensité. (c.-à-d. lorsque la dérivé plus grand qu'un certain seuil)
\end{frame}



\subsection{Distance}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  Soit les pixels $p$, $q$ ,$r$ avec des coordonnées $(x,y)$, $(s,t)$, $(u,v)$, $D$ est une distance où :
  \begin{itemize}
    \item $D(p,q) \ge {\rm{ }}0{\rm{ }}$
    \item $D(p,q) = 0{\rm{ }}$ si ${\rm{ }}p = q$
    \item $D(p,q) = {\rm{ }}D(q,p)$
    \item $D(p,r) \le D(p,q){\rm{ }} + {\rm{ }}D(q,r)$
  \end{itemize}
  Plusieurs mesures de distance respectent ces contraintes, notamment la distance euclidienne, la distance $D_4$,  la distance $D_8$ et la distance $D_m$.
\end{frame}



\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item Distance euclidienne
    \begin{itemize}
      \item $ D_e(p,q) = [(x-s)^2 + (y-t)^2]^{1\over2}$
      \item Les points ayant une distance plus petite ou égale à $r$ à partir de $(x,y)$ sont contenus dans un disque de rayon $r$ centré sur $(x,y)$.
    \end{itemize}
  \end{itemize}
    \pause  
  \[
    \begin{bmatrix} 
    2.82 & 2.23 & 2 & 2.23 & 2.82 \\
    2.23 & 1.41 & 1 & 1.41 & 2.23 \\
    2    & 1    & 0 & 1    & 2    \\
    2.23 & 1.41 & 1 & 1.41 & 2.23 \\
    2.82 & 2.23 & 2 & 2.23 & 2.82 
    \end{bmatrix}
  \]
\end{frame}



\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item $D_4$ distance (distance \og city-block \fg{} )
    \begin{itemize}
      \item $D_4(p,q) = |x-s| + |y-t|$
      \item Forment un diamant centré sur $(x,y)$
      p. ex. pixels avec $D_4\leq2$ à partir de $p$
    \end{itemize}
  \end{itemize}
      \pause
        \[
      \begin{bmatrix} 
      4 & 3 & 2 & 3 & 4 \\
      3 & 2 & 1 & 2 & 3 \\
      2 & 1 & 0 & 1 & 2 \\
      3 & 2 & 1 & 2 & 3 \\
      4 & 3 & 2 & 3 & 4 
      \end{bmatrix}
      \]
\end{frame}



\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item $D_8$ distance (distance \og chessboard \fg{}  )
    \begin{itemize}
      \item $D_8(p,q) = max(|x-s|,|y-t|)$
      Forment un carré centré sur $p$
    \end{itemize}
  \end{itemize}
      \pause
      \[
      \begin{bmatrix} 
      2 & 2 & 2 & 2 & 2 \\
      2 & 1 & 1 & 1 & 2 \\
      2 & 1 & 0 & 1 & 2 \\
      2 & 1 & 1 & 1 & 2 \\
      2 & 2 & 2 & 2 & 2 
      \end{bmatrix}
      \]  
\end{frame}



\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item Distanace $D_m$
    \begin{itemize}
      \item   Les distances $D_4$ et $D_8$ sont indépendantes du chemin entre les points $p$ et $q$ parce qu'elles définissent seulement en fonction des coordonnées des deux points sans tenir compte si un chemin existe entre eux. Par contre, la distance m-connecté, $D_m$, dépend des valeurs des pixels tout au long du chemin séparant $p$ et $q$.
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}{\insertsubsection}
  \[\left[ {\begin{array}{*{20}{c}}
  \cdot&{{p_3}}&q\\
  {{p_1}}&{{p_2}}&\cdot\\
  p&\cdot&\cdot
  \end{array}} \right]
\] \[
  e_1=\left[ {\begin{array}{*{20}{c}}
  \cdot&\cdot&1\\
  \cdot&1&\cdot\\
  1&\cdot&\cdot
  \end{array}} \right], e_2=\left[ {\begin{array}{*{20}{c}}
  \cdot&\cdot&1\\
  1&1&\cdot\\
  1&\cdot&\cdot
  \end{array}} \right], e_3=\left[ {\begin{array}{*{20}{c}}
  \cdot&1&1\\
  1&1&\cdot\\
  1&\cdot&\cdot
  \end{array}} \right]\]
  \begin{itemize}
    \item Considérant $c=\{1\}$, 
    \begin{itemize}
      \item  Lorsque $p_1=0$ et $p_3=0$ ($e_1$), la m-distance entre $p$ et $q$ est $2$.
      \item  Lorsque $p_1=1$ ou(xor) $p_3=1$ ($e_2$), la distance est $3$.
      \item  Lorsque $p_1=1$ et $p_3=1$ ($e_3$), la distance est $4$
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}



\section{Opérations ponctuelles de base}
\subsection{Introduction}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  Consiste à traiter une image,$f(x,y)$, pour l'adapté ($g(x,y)$) avec une opération ($T$) à une application particulière. 
  \[{g ( x, y )  =  T [ f ( x, y )]}\]
 \pause
  Méthodes du domaine spatial 
    \begin{itemize}
      \item Procédures qui opèrent directement sur les pixels de l'image
      \item Séparé en trois catégories
      \begin{itemize}
	    \pause      
        \item Opération ponctuelle (single-pixel) 
         $$g ( x_0, y_0 ) = T [ f ( x_0, y_0 )]$$
	    \pause         
        \item Opération locale (neighborgs)
        $$g ( x_0, y_0 ) = T [ f ( V(x_0, y_0) )]$$
	    \pause        
        \item Opération globale (p.ex. transformation géométrique)
        $$g ( x_0, y_0 ) = T [ f ( x, y )]$$
      \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}{\insertsubsection}
Une opération ponctuelle 
$$s  =  T (r)$$
  \begin{itemize}
    \pause  
    \item $g$ dépend seulement de la valeur de $f$ en $(x,y)$. Chaque pixel est donc traité indépendamment. 
    \pause    
    \item $T$ devient une fonction de transformation de niveaux de gris (ou mappage)
    \pause    
    \item $r$ est le niveau de gris de $f(x,y)$ (avant) et $s$ est le niveau de $g(x,y)$ (après)
    \pause    
    \item $[0,L-1]$ est la plage dynamique (ex. pour 8 bits $L=2^8=256$ et la plage devient $[0,255]$)
  \end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}{\insertsubsection}
  Exemples de traitement ponctuel :
  \begin{itemize}
    \item étirement de contraste
    \item transformation logarithmique et exponentielle
    \item seuillage
    \item Visualisation d'image médicale
  \end{itemize}
  \pause  
  Souvent implémenté via une table de correspondance \og Look-Up Table (LUT) \fg{}  où les valeurs de $T$ sont stockées dans un tableau 1D (pour 8 bits la LUT aura 256 entrées) pour éviter de refaire les calculs inutilement.
\end{frame}

\begin{frame}<beamer>{\insertsubsection}
	\begin{center}
		Exemple
	\end{center}
        % I = dicomread('/home/jpambrun/Dropbox/current/img/000150.dcm');
        % imshow(I)
        % imshow(I,[]) == imshow(I,[0 1755])
        % imshow(I,[-150 300])
        
        % LUT?
        % une img 12 mpix 
        % faire un log 12million de fois
        % ou addr base + val 
\end{frame}



\begin{frame}{\insertsubsection}
  Exemples de $T$
  \insertFigure{9cm}{image86.png}{a) : étirement du contraste près de la valeur $k$, b) : seuillage avec le critère $k$}
\end{frame}


\subsection{Inverse}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  La fonction inverse est définie :
  $$s= (L-1)-r$$
  \begin{itemize}
    \item Utilisée essentiellement dans l’imagerie médicale puisque les radiologues préfèrent visualiser les radiographies sur un fond blanc.
    \insertFigure{6cm}{image92.png}{Mammographie numérique montrant une lésion}
  \end{itemize}
\end{frame}



\subsection{Logarithme}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  La fonction logarithme est définie :  
  \[s = c \cdot log(1+r)\]
    \begin{itemize}
      \pause
      \item Utilisé pour compresser la plage dynamique des images ayant de grandes variations
      \pause
      \item Par exemple, les coefficients de Fourier varient énormément $[0, 10^5]$
      Le $\rm{log}10$ rapporte cette plage a $[0, 6]$ et compresse la plage dynamique des valeurs élevées puisqu'une variation de $10x$ devient une variation de $1$.
      \pause
      \item Le \og $1$ \fg{} sert à éviter la situation où $log(0)=-Inf$
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{6cm}{image94.png}{a) image ajustée linéairement,b) : image ajustée après log}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{8cm}{image88.png}{Fonction identité, logarithmique, $1/$log et inverse}
\end{frame}


\subsection{Exponentielle}
\begin{frame}{\insertsubsection}
     La fonction exponentielle est définie 
     $$s = Cr^\gamma$$
    \begin{itemize}
      \item $C, \gamma$ : constantes positives
    \end{itemize}
    \insertFigure{5.5cm}{image96.png}{Transformation exponentielle avec différentes valeurs de $\gamma$ (DIP)}
\end{frame}



\begin{frame}{\insertsubsection}
    \begin{itemize}
      \item La transformation exponentielle est notamment utilisée dans la correction gamma pour la calibration des moniteurs
      \item Par exemple, un moniteur a une réponse \og pixel-value-to-luminance\fg{} de $\gamma=2.5$. Pour corriger, on doit appliquer la fonction $s=r^{\frac{1}{2.5}}$
    \end{itemize}
    \insertFigure{4.5cm}{image100.png}{Correction gamma (DIP)}
\end{frame}



\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item Elle peut également servir à augmenter le contraste
  \end{itemize}
  \insertFigure{5cm}{image104.png}{Transformation exponentielle augmentant le contraste (DIP)}
\end{frame}



\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{6cm}{image106.png}{Transformation exponentielle augmentant le contraste (DIP)}
\end{frame}




\subsection{Étirement de contraste}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  L'étirement de contraste est une fonction linéaire par partie pour augmenter la plage dynamique
  \insertFigure{6cm}{image108.png}{Exemple d'étirement de contraste (DIP)}    
\end{frame}

\begin{frame}<beamer>{\insertsubsection}
	\begin{center}
		Exemple
	\end{center}
	%  r = 0:255;
	%  
	%  s= (r<=100) .* r .* 2 ...
	%   + (r>100 & r<=150).* r .* 0.5 ...
	%   + (r>150) .* r.*3 ;
\end{frame}



\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item Les positions de $(r_1,s_1)$ et $(r_2,s_2)$ définissent la fonction de transformation.
    \begin{itemize}
      \pause
      \item Si $r_1= s_1$ et $r_2= s_2$ la transformation est la fonction identité.
      \pause      
      \item Si $r_1=r_2$, $s_1=0$ et $s_2=L-1$, la transformation devient une fonction de seuillage avec $s=r_1=r_2$ qui créer une image binaire.
      \pause      
      \item Les valeurs intermédiaires de $(r_1,s_1)$ est $(r_2,s_2)$ produisent différents degrés d'étirement de contraste.
      \pause      
      \item Généralement, on assume que $r_1 \leq r_2$ et $s_1 \leq s_2$.
      % sinon ça fait quoi?
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


\subsection{Transformation linéaire par morceaux}
    La transformation linéaire par morceaux permet notamment de mettre en l'accent sur une plage spécifique de niveaux de gris dans une image (p. ex. pour rehausser certains attributs).
  \insertFigure{7cm}{image119.png}{Exemple de Transformation linéaire par morceaux}
\end{frame}

\begin{frame}<beamer>{\insertsubsection}
	\begin{center}
		Exemple
		% I = double(imread('circuit.tif'));
		% B= (I<=30) .* I  +  (I>30 & I<=80).* 220  +  (I>80).*I;
		% imshow(B,[0 256])

        % revenir sur l'image médicale	
		% I = dicomread('/home/jpambrun/Dropbox/current/img/000150.dcm');        	
		
	\end{center}
\end{frame}



\subsection{Séparation en plan binaire}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  La séparation en plan binaire (bit-plane splicing) permet de mettre en évidence la contribution de chaque plan binaire d'une image.

  \begin{itemize}
    \item une image de 256 niveaux de gris est composée de 8 plans binaires, le plan 0 contient les bits les moins significatifs alors que le plan 7 contient les bits les plus significatifs
  \end{itemize}
  \insertFigure{6cm}{image120.png}{Représentation des plans binaires d'une image 8 bit. (DIP)}
        
\end{frame}
\begin{frame}<beamer>{\insertsubsection}
	\begin{center}
		Exemple
		% I = double(imread('cameraman.tif'));
		% imshow(bitget(I,8))
		% imshow([I bitset(I,3,0)],[])		
	\end{center}
\end{frame}



\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{9cm}{image122.png}{Explement des 8 plans binaires  d'une image de billet de banque (DIP)}
  \begin{itemize}
    \item Les bits les plus significatifs contiennent évidemment les données les plus visuellement significatives alors que les autres plans fournissent des détails plus subtils à peine perceptibles.
    \item  Le plan 7 correspond exactement à une image seuillée au niveau de gris 128.
  \end{itemize}
\end{frame}


\subsection{Opérations arithmétiques}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  Suppression du bruit causé par le capteur en moyennant plusieurs images acquisses de façon successive 
  \insertFigure{9cm}{image157.png}{Exemple de suppression de bruit en utilisant la moyenne de plusieurs images (DIP)}
\end{frame}



\begin{frame}{\insertsubsection}
    La soustraction permet de mettre en évidence la différence entre deux images
    \insertFigure{9cm}{image158.png}{A) image originale, b) mise a zéro du bit le moins significatif, c) différence (DIP)}
\end{frame}



\begin{frame}{\insertsubsection}
  Dans cet exemple, la soustraction permet d'extraire les vaisseaux sanguins en effectuant la différence entre des images acquises avant et après l'injection d'un agent de contraste
  \insertFigure{6cm}{image159.png}{Mise en évidence des vaisseaux sanguins (DIP)}
\end{frame}



\begin{frame}{\insertsubsection}
  Le produit d'un masque binaire avec une image permet de retirer des zones d'intérêts (ROI)
  \insertFigure{9cm}{image161.png}{Multiplication avec un masque binaire (DIP)}
\end{frame}



\section{Histogramme}
\subsection{Introduction}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item L'histogramme d'une image dont l'intensité est comprise dans l'ensemble $ [ 0,L-1 ] $ est une fonction discrète $h(r_k)=n_k$ où
    \begin{itemize}
	  \pause \item $r_k$ est la $k$ ème classe (\og bin \fg{})
	  \pause \item $n_k$ est le nombre de pixels compris dans la $k$ ème classe ($r_k$)
	  \pause \item Il est commun de normaliser l'histogramme en divisant $r_k$  par $M \cdot N$
	  \pause \item Typiquement $k=0,1,2,...,L-1$ et chaque classe $r_k$ contient une seule valeur égale à $k$
    \end{itemize}    
  \end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item La forme de l’histogramme fournit des informations utiles sur les possibilités de rehaussement du contraste.
  \end{itemize}
  \insertFigure{3.5cm}{image130.png}{Exemple d'histogrammes (DIP))}
\end{frame}



\subsection{Égalisation d’histogramme}
\begin{frame}{\insertsubsection}
    L'égalisation d’histogramme permet d'obtenir un histogramme uniforme
    \begin{itemize}
      \item C.-à-d. dont fonction de distribution de probabilité \og probability density function (PDF) \fg{} uniforme : $p_s(s)=1/(L-1)$. La PDF de l'image originale est notée $p_r(r)$.
    \end{itemize}
  \[s = T(r) = (L - 1)\int\limits_0^r {{p_r}} (w){\mkern 1mu} dw\]
  \pause   
  Dans le domaine discret, on obtient :
  \[{s_k} = T({r_k}) = (L - 1)\sum\limits_{i = 0}^k {{p_r}} ({r_i}) = \frac{{(L - 1)}}{{MN}}\sum\limits_{i = 0}^k {{n_i}} \]  
\end{frame}



\begin{frame}{\insertsubsection}
  Exemple numérique 
  \begin{itemize}
    \item Supposons une image 3 bits de $64 \times 64$ ($MN=4096$) dont l'histogramme est le suivant
  \end{itemize}
  \[{s_k} = (L - 1)\sum\limits_{j = 0}^k {{p_r}} ({r_j})\]
  \begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
      \hline
      $r_k$ & $n_k$ & $p_r(r_k)$ &$s_k$\\
      \hline
      $r_0=0$ & $790 $ & $0.19$ & \visible<2->{$s_0=1.33$}\visible<3->{$\rightarrow1$}\\
      $r_1=1$ & $1023$ & $0.25$ & \visible<2->{$s_1=3.08$}\visible<3->{$\rightarrow3$}\\
      $r_2=2$ & $850 $ & $0.21$ & \visible<2->{$s_2=4.55$}\visible<3->{$\rightarrow5$}\\
      $r_3=3$ & $656 $ & $0.16$ & \visible<2->{$s_3=5.56$}\visible<3->{$\rightarrow6$}\\
      $r_4=4$ & $329 $ & $0.08$ & \visible<2->{$s_4=6.23$}\visible<3->{$\rightarrow6$}\\
      $r_5=5$ & $245 $ & $0.06$ & \visible<2->{$s_5=6.65$}\visible<3->{$\rightarrow7$}\\
      $r_6=6$ & $122 $ & $0.03$ & \visible<2->{$s_6=6.86$}\visible<3->{$\rightarrow7$}\\
      $r_7=7$ & $ 81 $ & $0.02$ & \visible<2->{$s_7=7.00$}\visible<3->{$\rightarrow7$}\\
      \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{frame}


\end{frame}
\begin{frame}<beamer>{\insertsubsection}
	\begin{center}
		Exemple
		% A=[.19 .25 .21 .16 .08 .06 .03 .02]
		% B=cumsum(A);
		% C=B*7;
		% round(C)		
		
		% I = imread('pout.tif');
		% imshow(I);
		% imhist(I);
		% Ieq = histeq(I);
		% imshow([I Ieq]);
	\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item Le résultat de l’égalisation d’histogramme est similaire à l’étirement de contraste. Il a par contre l'avantage d'être complètement automatisé
  \end{itemize}
  \insertFigure{9cm}{image143.png}{Égalisation d'histogramme (DIP)}
\end{frame}



\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{3.5cm}{image144.png}{Exemple d'égalisation d'histogramme. Notez que toutes les images de droite donnent un résultat similaire lorsqu'elles sont égalisées}
\end{frame}



\subsection{Spécification d'histogramme}
\begin{frame}{\insertsubsection}
    L'égalisation d'histogramme ne permet pas un rehaussement d’image interactif et produit qu'un seul résultat. L'égalisation d’histogramme quant à elle permet de spécifier une forme d’histogramme particulière capable de mettre en évidence certaines plages de niveaux de gris.
    \begin{itemize}
      \item On veut donc spécifier la PDF, $p_z(z)$,de l'image résultante
      \item Cette fonction est peu utilisée et le calcul est complexe. Consultez la section 3.3.2 de DIP si ça vous intéresse.
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{\insertsubsection}
  Exemple d'image avec un contraste faible
  \insertFigure{9cm}{image147.png}{Image original et son histogramme}
\end{frame}



\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{6cm}{image149.png}{l'égalisation automatique d'histogramme
  ne produis pas un résultat satisfaisant}
\end{frame}



\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{5cm}{image151.png}{Produit un meilleur résultat}
\end{frame}


 
\subsection{Égalisation par bloc}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{9cm}{image153.png}{Exemple Histogramme local effectué par bloc de 3x3}
\end{frame}

\end{document}
